\section{Umsetzung mittels der KIPS-Bibliothek}
Damit wir die KIPS-Bibliothek nutzen können, müssen wir das Problem anders formulieren.
Wir haben bereits festgestellt, dass wir das Potenzial in einer Partikelposition als Summe aller Potenziale,
welche von anderen Partikeln induziert werden, schreiben können.\\
Das Potenzial in einem Punkt, welches von einem einzigen Partikel induziert wurde, ist von zwei Eigenschaften abhängig:
\begin{itemize}
  \item Der Abstand des induzierenden Partikels zum Punkt, in welchem es ausgewertet wird.
  \item Die Ladung des induzierenden Partikels.
\end{itemize}
Die beiden daraus resultierenden Werte müssen miteinander multipliziert werden, und anschließend werden die Ergebnisse für alle betrachteten Partikel aufsummiert.\\
Diese Berechnung des Potenzials in einem Punkt lässt sich nun als das Standardskalarprodukt zweier Vektoren schreiben, wovon einer die Abhängigkei- ten bezüglich der Abstände und der andere die bezüglich der Ladungen enthält.\\
Auf diese Weise kann man die Berechnung des Potenzials in allen Partikelpunkten wiefolgt als eine Matrix-Vektor-Multiplikation schreiben.

Seien $N$ die Anzahl der Partikel, $(x_j)_{j=0}^{N-1} \in(\R^3)^N$ die Positionen der Partikel im Raum, $c = (c_j)_{j = 0}^{N-1}\in\R^N$, sodass das $j$-te Partikel gerade Ladung $c_j$ besitzt, und die Matrix $A\in\R^{N\times N}$ wiefolgt definiert.
\begin{equation}
  A_{i,j} = \begin{cases}
    \frac{1}{\|x_i-x_j\|_2} \text{, falls } i \neq j \\
    0 \text{, sonst.}
  \end{cases}
\end{equation}
Dann ist $A \cdot c$ gerade ein Vektor, in welchem jeweils die Potenziale an den Positionen der Partikel stehen.\\
Wie hängt dies nun mit der KIPS-Bibliothek zusammen? \\
Die KIPS-Bibliothek ermöglicht es uns eine Matrixapproximation in Form einer hierarchischen Matrix zu konstruieren.\\
Wie dies geschieht wird im nächsten Abschnitt genauer erläutert. \\
Es stellt sich dann heraus, dass die Zerlegung und Faktorisierung der hierarchischen Matrix auf eine Weise geschieht, dass die dabei entstehenden Komponenten dem Algorithmus schrittweise entsprechen.
Befüllt man die sich daraus ergebenden Strukturen geschickt unter Verwendung der Formeln für die Erzeugung, Translation und die Konvertierung der Entwicklungen,
so erhält man für die Matrix-Vektor-Multiplikation genau schrittweise die Anwendung des Algorithmus.

\subsection{$\h^2$-Matrizen}
Wir werden in diesem Abschnitt nun die Definitionen und Eigenschaften der $\h^2$-Matrizen erläutern,
welche für das Verständnis der Implementierung notwendig sind.

Das grundlegende Prinzip ist es, die Matrix in Blöcke zu unterteilen, wovon einige gewisse Bedingungen erfüllen werden,
sodass wir diese Blöcke hinreichend durch in unserem Fall Multipol- bzw. lokale Entwicklungen approximieren können,
während andere Blöcke die vollbesetzte Matrix erfordern.

Wir werden in diesem Kapitel nicht auf die Implementierungsdetails der Bibliothek eingehen, sofern diese Details nicht unmittelbar zum Verständnis beitragen.

\subsubsection{Cluster und Clusterbaum}
Die Unterteilung der Matrix funktioniert so, dass die Indexmengen $I$ und $J$ der Zeilen bzw. Spalten in sogenannte Cluster unterteilt werden.

Die Indexmengen korrespondieren in unserem Fall mit den verschiedenen Partikeln, welche wir betrachten.

In der KIPS-Bibliothek wird zunächst der betrachtete Raum unterteilt.
Dadurch werden geometrisch die räumlichen Bereiche der Cluster festgelegt, und ein Partikel gehört zu einem Cluster,
wenn es in dem entsprechenden Bereich im Raum liegt.
Man unterteilt die Cluster, indem man die Bereiche iterativ entlang einer Koordinatenachse,
in dessen Richtung der Bereich am längsten ist, zweiteilt.\\
Man nimmt diese Verfeinerung solang vor, bis man die gewünschte Baumtiefe erlangt hat,
oder der maximale Durchmesser der verschiedenen Cluster auf feinster Ebene einen gewünschten Durchmesser nicht mehr überschreiten.\\
In KIPS wird so vorgegangen, dass auf jeder Ebene jeweils nur Cluster der gleichen geometrischen Form vorkommen,
welche gemeinsam eine Partition des gesamten Bereiches bilden.
Es werden anschließend die Partikel in die jeweiligen Cluster sortiert, und dies wird gespeichert, indem man sich die Indizes der Punkte merkt,
welche zu einem Cluster gehören. \\
Dadurch erhalten wir also eine Zuteilung der Indizes der Matrix zu geometrischen Clustern von Partikeln.\\
Wir werden die Begriffe nun zunächst in die Mathematik übersetzen, um dann dort die restlichen notwendigen Details diskutieren zu können. \\
Eine ausführlichere Diskussion der $\h^2$-Matrizen ist z.B. in \cite{hmat} zu finden.\\
Es werden nun einige Definitionen folgen, welche wir benötigen, um die Matrix-Vektor-Mutliplikation der $\h^2$-Matrizen zu erläutern.
\newpage
%Ein Clusterbaum ist ein beschrifteter Baum mit einer speziellen Beschriftung.
\begin{definition}[Baum]
  Sei $V$ eine endliche Menge, $S:V\rightarrow Pot(V)$ eine Abbildung von $V$ in ihre Potenzmenge, und $r\in V$.\\
  Ein Tupel $(v_0,..., v_l)$ mit Einträgen aus $V$ heißt \textit{Weg} von $v_0$ nach $v_l$, falls $v_{i} \in S(v_{i-1})$ für alle $i\in\{1,...,l\}$ gilt.\\
  Das Tripel $(V,S,r)$ heißt \textit{Baum}, falls für alle $v\in V$ ein eindeutiger Weg von $v$ nach $r$ existiert.
\end{definition}
\begin{definition}[Beschrifteter Baum]
  Ein Tupel $(V,S,r,\lambda,L)$ heißt beschrifteter Baum, falls $(V,S,r)$ ein Baum ist, und $\lambda: V\rightarrow L$ eine Funktion von $V$ nach $L$ ist.\\
  In diesem Fall heißt $L$ die Menge der Beschriftungen. \\
  Wir bezeichnen $\lambda(v)$ auch mit $\hat{v}$.
\end{definition}
Für einen Baum $(V,S,r)$ führen wir außerdem noch folgende Notationen ein:
\begin{itemize}
  \item Ist $v\in V$ ein Knoten und $(r,v_1,...,v_l,v)$ der Weg von $r$ nach $v$, so heißt $v_l$ der Vater von $v$
  \item Wir bezeichnen $S(v)$ auch als Söhne von $v$ oder auch mit $sons(v)$.
  \item Für einen Knoten $v\in V$ schreiben wir auch $v\in (V,S,r)$.
  \item Wir benennen die Wurzel $r$ auch mit $root(V,S,r)$.
  \item Hat ein Knoten keine Söhne, so nennen wir es ein Blatt.
\end{itemize}
Diese Notationen nutzen wir auch für beschriftete Bäume.\\
Mithilfe dieser Notationen können wir nun einen Clusterbaum definieren.
\begin{definition}[Clusterbaum]
  Sei $T_I$ ein beschrifteter Baum. Dann heißt $T_I$ Clusterbaum für $I$, falls folgende Eigenschaften erfüllt sind:
  \begin{itemize}
    \item $root(T_I)$ hat die Beschriftung $I$.
    \item Hat ein Knoten $v$ Söhne, so gilt $\hat{v} = \bigcupdot\limits_{w\in sons(v)} \hat{w}$.
  \end{itemize}
  Die Knoten bezeichnen wir dann mit Cluster und die Menge der Blätter von $T_I$ bezeichnen wir mit $\L_I$.
\end{definition}

Für die Formulierung der Matrix-Vektor-Multiplikation benötigen wir jedoch nicht nur Clusterbäume, sondern auch Block-Clusterbäume,
da wir über die Beschriftungen der Clusterbäume nur auf Zeilen oder Spalten zugreifen können, nicht jedoch auf bestimmte Blöcke.\\
\begin{definition}[Block-Clusterbaum]
  Sind $I$ und $J$ endliche Indexmengen, und $T_I$ sowie $T_J$ dazugehörige Clusterbäume,
  so heißt ein beschrifteter Baum $T_{I\times J}$ Block-Clusterbaum zu $T_I$ und $T_J$, falls folgendes gilt:
  \begin{itemize}
    \item $root(T_{I\times J}) = (root(T_I), root(T_J))$.
    \item Jeder Knoten $b\in T_{I\times J}$ hat die Form $(t,s)$ mit $t\in T_I$ und $s\in T_J$, und es gilt $\hat{b} = \hat{t}\times\hat{s}$.
    \item Hat ein Knoten $b = (t,s) \in T_{I\times J}$ Söhne, so gilt 
    \begin{equation}
      sons(b) = \begin{cases}
        \{t\}\times sons(s)\text{, falls } sons(t) = \emptyset, sons(s)\neq\emptyset \\
        sons(t)\times \{s\}\text{, falls } sons(t) \neq \emptyset, sons(s)=\emptyset \\
      sons(t)\times sons(s) \text{, sonst } \end{cases}
    \end{equation}
  \end{itemize}
  Die Söhne eines Block-Clusterbaums bezeichnen wir als Blöcke.
\end{definition}
Man kann zeigen, dass ein Block-Clusterbaum ebenfalls ein Clusterbaum ist.\\
Wir benötigen später nur einen Spezialfall der Definition.
Die Spaltenindizes der Matrix korrespondieren in der Matrix-Vektor Multiplikation zu den Indizes des Ladungsvektors, während die Zeilenindizes zu den Punkten, in welchen wir das Potenzial auswerten möchten, korrespondieren. \\
Wie bereits im Abschnitt über den Algorithmus erläutert, ist es unser Ziel das Pontenzial in den Positionen der Partikel auszuwerten, welches ebendieses induzieren.
Das bedeutet für unsere Übersetzung in Cluster, dass die Auswertungspunkte identisch verteilt sind auf die Cluster, wie es auch die Partikel sind.\\
Somit ist unser Clusterbaum für die Spalten identisch mit dem der Zeilen, und wir erhalten einen Block-Clusterbaum $T_{I\times I}$. \\
Desweiteren sind die Blätter unseres Clusterbaumes alle auf selber Ebene, sodass wir bei dem dritten Punkt der Definition immer den dritten Fall in der Gleichung für die Söhne vorliegen haben.

Als nächstes benötigen wir noch eine Funktion um zu überprüfen, ob das paar zweier Cluster eine Approximation der Matrix zulässt, oder nicht.
In unserem Fall entspricht dies der Überprüfung, ob zwei Cluster hinreichend weit voneineander entfernt sind, dass eine Multipolentwicklung um das Zentrum des einen Clusters in eine lokale Entwicklung um das Zentrum des anderen konvertiert werden kann.\\

\begin{definition}[Zulässigkeitsbedingung]
  Seien $T_I$ und $T_J$ Clusterbäume. Wir nennen eine Funktion
  \begin{equation}
    \A : T_I \times T_J \rightarrow \{true,false\}
  \end{equation}
  eine Zulässigkeitsbedingung, falls für alle $t\in T_I$ und $s\in T_J$ folgende Eigenschaften gelten:
  \begin{itemize}
    \item $\forall s' \in sons(s): \A(t,s) \Rightarrow \A(t,s')$
    \item $\forall t' \in sons(t): \A(t,s) \Rightarrow \A(t',s)$
  \end{itemize}
  Wir bezeichnen ein Paar $(s,t)$ mit $\A(s,t) = true$ als zulässig.
\end{definition}

Diese Bedingungen sind in unserem Fall klarerweise erfüllt, da die Bereiche der Söhne eines Clusters gerade innerhalb des Bereichs des Clusters selbst liegen.

Für die Konstruktion von $\h^2$-Matrizen sind wir nicht an beliebigen Block-Clusterbäumen interessiert, sondern nur an jenen,
die in folgender Weise zu einer gewissen Zulässigkeitsbedingung passen.

\begin{definition}[Zulässiger Block-Clusterbaum]
  Sei $T_{I\times J}$ ein Block-Cluster- baum zu den Clusterbäumen $T_I$ und $T_J$, und sei $\A$ eine Zulässigkeitsbedingung für $T_I$ und $T_J$.\\
  Falls für alle $(s,t)\in \L_{I\times J}$ entweder $sons(t) = \emptyset = sons(s)$ oder $\A(t,s)= true$ gilt, so heißt $T_{I\times J}$ $\A$-zulässig.
\end{definition}

Für einen $\A$-zulässigen Block-Clusterbaum führen wir für die Menge der zulässigen bzw. unzulässigen Blätter die folgenden Bezeichnungen ein:
\begin{definition}
  \begin{equation}
    \begin{array}{ll}
      \L_{I\times J}^+ := & \{(t,s)\in \L_{I\times J} : \A(t,s) = true\}\\
      \L_{I\times J}^- := & \{(t,s)\in \L_{I\times J} : \A(t,s) = false\}
    \end{array}
  \end{equation}
\end{definition}


\subsubsection{Clusterbasis}
Um $\h^2$-Matrizen einführen zu können, benötigen wir neben den Block-Clus- terbäumen und den Clusterbäumen zusätzlich noch den Begriff der Clusterbasis, genauer sogar der verschachtelten Clusterbasis.\\
Um diese zu beschreiben benötigen wir zunächst den Begriff der Rangverteilung, sowie eine Notation für spezielle Untervektorräume der Matrizen.

\begin{definition}[Rangverteilung]
  Sei $T_I$ ein Clusterbaum. Sei $K = (K_t)_{t\in T_I}$ eine Familie von endlichen Indexmengen.\\
  Dann nennt man $K$ eine Rangverteilung für $T_I$.
\end{definition}
\newpage
Die Notation, die wir noch benötigen ist die folgende:
\begin{definition}
  Seien $I$ und $K$ endliche Indexmengen und $I'\subseteq I$. \\
  Wir nutzen dann folgende Mengenbezeichnung: \\
  \begin{equation}
    \R_{I'}^{I\times K} := \{X\in\R^{I\times K} | \forall i\in I\setminus I', k\in K:  X_{i,k} = 0\}.
  \end{equation}
\end{definition}

Wir sind nun in der Lage zu definieren, was eine Clusterbasis ist.

\begin{definition}[Clusterbasis]
  Sei $K = (K_t)_{t\in T_I}$ eine Rangverteilung für einen Clusterbaum $T_I$.
  Sei außerdem $V = (V_t)_{t\in T_I}$ eine Familie von Matrizen mit der Eigenschaft
  \begin{equation}
    \forall t\in T_I : V_t \in \R^{I \times K_t}_{\hat{t}}.
  \end{equation}
  Dann heißt $V$ Clusterbasis mit Rangverteilung $K$. Die Matrizen $V_t$ heißen dann Clusterbasismatrizen.
\end{definition}

Der nächste Begriff, den wir einführen werden, ist der Begriff der verschachtelten Clusterbasis.\\
Er unterscheidet sich in sofern von einer Clusterbasis, dass wir eine Beziehung zwischen den verschiedenen Clusterbasismatrizen voraussetzen,
sodass wir später die Clusterbasismatrizen in Knoten, welche keine Blätter sind, rekursiv berechnen können, und nur in den Blättern eines Clusterbaumes die Clusterbasismatrizen vorliegen haben,
während überall anders lediglich Informationen zur rekursiven Berechnung in Form von Transfermatrizen hinterlegt ist.

\begin{definition}[Verschachtelte Clusterbasis]
  \label{nestedCB}
  Sei $V = (V_t)_{t\in T_I}$ eine Clusterbasis mit Rangverteilung $K$.
  $V$ heißt verschachtelt, falls eine Familie $(E_t)_{t \in T_I}$ von Matrizen mit folgenden Eigenschaften existiert:
  \begin{itemize}
    \item $\forall t\in T_I \forall t'\in sons(t): E_{t'} \in \R^{K_t'\times K_t}.$
    \item $\forall t\in T_I : sons(t) \neq \emptyset \Rightarrow V_t = \sum\limits_{t'\in sons(t)} V_{t'} E_{t'}.$
  \end{itemize}
  Die Matrizen $E_t$ heißen dann $Transfermatrizen$.
\end{definition}

\subsubsection{$\h^2$-Matrix}
Bevor wir nun alles zusammenführen, benötigen wir noch eine weitere Notation, um es übersichtlich aufschreiben zu können.
\begin{definition}
  Sei $T_I$ ein Clusterbaum. Für alle $t\in T_I$ ist dann $\chi_t\in\R^{I\times I}$ definiert durch folgende eintragsweise Definition:
  \begin{equation}
    \text{Für alle }i,j\in I \text{ setze }(\chi_t)_{i,j} := \begin{cases}
      1 \text{, falls } i = j\in \hat{t} \\
      0 \text{, sonst.}
    \end{cases}
  \end{equation}
\end{definition}

\begin{definition}[$\h^2$-Matrix]
  Seien $X \in \R^{I\times J}$ eine Matrix, $T_I$ und $T_J$ Clusterbäume mit Rangverteilungen $K$ und $L$, sowie $V$ eine verschachtelte Clusterbasis für die Zeilen, d.h. bezüglich $T_I$, und $W$ eine verschachtelte Clusterbasis für die Spalten von $X$.\\
  Sei außerdem $T_{I\times J}$ ein zulässiger Block-Clusterbaum. \\
  Dann heißt $X$ $\h^2$-Matrix, falls eine Familie von Matrizen $S = (S_b)_{b\in \L^+_{I\times J}}$ mit $S_{(t,s)}\in \R^{K_t\times L_s}$ für alle $(s,t)\in \L^+_{I\times J}$ existiert, sodass
  \begin{equation}
    \label{h2mat}
    X = \left(\sum\limits_{(t,s)\in\L^+_{I\times J}} V_t S_{(t,s)} W^*_s\right) + \left(\sum\limits_{(s,t)\in\L^-_{I\times J}} \chi_t X \chi_s \right).
  \end{equation}
  Die Matrizen $S_{(s,t)}$ werden auch Kopplungsmatrizen genannt.
\end{definition}
Die verschiedenen Komponenten dieser Struktur stehen wiefolgt in Bezug zu der Implementierung des Algorithmus:\\
Die Clustermatrizen in den Blättern der veschachtelten Clusterbasis $W$ werden wir mit Matrizen befüllen, die mit der Mutipolentwicklung korrespondieren.\\
Die Rolle des Translationsoperators für Multipolentwicklungen werden dann die Transfermatrizen in $W$ erfüllen, und die Kopplungsmatrizen werden die Konvertierung einer Multipolentwicklung in eine lokale Entwicklung bewirken.\\
Die Translation der lokalen Entwicklungen wird dann durch die Transfermatrizen in $V$ bewirkt. Schließlich wird die Auswerung der lokalen Entwicklung mithilfe der Clustermatrizen in den Blättern von $V$ durchgeführt.\\


\subsection{Matrix-Vektor-Multiplikation}
Bevor wir uns der tatsächlichen Implementierung des Algorithmus zuwenden, werden wir noch die Matrix-Vektor-Multiplikation für $\h^2$-Matrizen erläutern.

Wenn wir einen Vektor von rechts mit einer $\h^2$-Matrix multiplizieren, so müssen wir ihn mit beiden Summen aus \eqref{h2mat} multiplizieren.\\
Für die zweite Summe resultiert das lediglich in gewöhnliche Matrix-Vektor-Multiplikationen, welche als einzige Besonderheit haben, dass die vorkommenden Matrizen außerhalb des jeweils betrachteten Blocks $0$ sind.\\
Für die erste Summe hingegen können wir gebrauch von der verschachtelten Struktur der Clusterbasen machen.\\
Um dies deutlich zu machen, führen wir eine letzte Notation ein.
\begin{definition}
  Sei $T_{I\times J}$ ein Block-Clusterbaum für Clusterbäume $T_I$ und $T_J$.
  Für ein $t\in T_I$ sei die Menge der Spaltencluster $s$, sodass $(t,s)$ ein zulässiges Blatt des Clusterbaumes ist bezeichnet durch
  \begin{equation}
    row^+(t) := row^+(T_{I\times J}, t) := \{s\in T_J : (t,s) \in \L^+_{T_{I\times J}}\}.
  \end{equation}
\end{definition}

Wir können dann die Multiplikation eines Vektors $x$ mit der ersten Summe wiefolgt schreiben:
\begin{equation}
  \sum\limits_{(t,s)\in\L^+_{I\times J}} V_t S_{(t,s)} W^*_s x = \sum\limits_{t\in T_I}V_t \sum\limits_{s\in row^+(t)} S_{(t,s)} W^*_s x
\end{equation}

Durch die zweite geforderete Eigenschaft der verschachtelten Clusterbasen in Definition \ref{nestedCB} können wir für Cluster $t\in T_I$ und $s\in T_J$,
welche selbst keine Blätter sind, die Verschachtelungseigenschaft ausnutzen, und erhalten
\begin{equation}
  V_t = \sum\limits_{t'\in sons(t)} V_{t'} E_{t'}
\end{equation}
sowie 
\begin{equation}
  W_s^* = \left(\sum\limits_{s'\in sons(s)} W_{s'} F_{s'} \right)^* = \sum\limits_{s'\in sons(s)} F_{s'}^*W_{s'}^*,
\end{equation}
wobei hier mit $E_{t'}$ bzw. $F_{s'}$ die Transfermatrizen der verschachtelten Clusterbasen $V$ bzw. $W$ bezeichnet sind.